大公報: 李卓人「免DQ」不合法例規定, 人大應該介入

李卓人「入閘」不合法例規定\文兆基
時間：2018-10-25 03:16:42 來源：大公報

日前，劉小麗因「自決」立場而被選舉主任裁定不符合立法會九龍西地方選區補選提名資格（DQ）之後，找上了同屬工黨的李卓人參選，並在上周四獲確認參選資格。前全國人大常委范徐麗泰表示，國家憲法列明中國是由共產黨領導，李卓人作為「支聯會」秘書長，長期主張「結束一黨專政」，已是違反國家憲法，但目前香港法例不足以反映憲法對香港人的要求；她又不排除將來參選立法會可能都要求參選人遵守國家憲法。

「支聯會」及李卓人的「結束一黨專政」主張，只不過是偽命題，因為我國一直奉行共產黨領導下的多黨合作制和政治協商制度，根本不是什麼「一黨專政」。不過有一點需要注意，反對派所謂「一黨專政」本身便是由「人民民主專政」一詞竄改而成，有着蓄意污衊和醜化我國人民民主專政的意味，藉此煽動他人憎恨和藐視中央人民政府，這一點是不容置疑的。

由於人民民主專政是我國實行社會主義和無產階級專政的根本方式，亦是國家憲法第一條所列明的國家制度，「支聯會」及李卓人污衊和醜化我國人民民主專政，並揚言要「結束」它，即是他們其實是有意推翻我國的社會主義。改革開放總設計師鄧小平曾言，我國堅定不移地實行社會主義，是「一國兩制」的前提。李卓人有意推翻我國的社會主義，便不可能真誠地擁護「一國兩制」，亦即是不可能真誠地擁護《基本法》和香港特區，根本不符合現行《立法會條例》第40（1）（b）（i）條的規定。

誠然，本地的現行法例不足以反映憲法對香港人的要求。可是，即使現行法例並無要求立法會和區議會參選人必須擁護國家憲法，李卓人也理應被DQ，因為《基本法》第1條規定：「香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的部分」，條文中的「中華人民共和國」，其法律定義必然跟國家憲法第1條的規定一樣。任何醜化，乃至是有意推翻我國人民民主專政的人，便是要顛覆「一國兩制」的前提，自然也不應被視作真誠地擁護《基本法》。因此，今次李卓人能夠成功「入閘」，已成了一個極壞先例。

進一步而言，香港法例並無「中華人民共和國」的明確解釋，全國人大常委會可按照《基本法》第158條規定，為《基本法》第1條和第104條內的「中華人民共和國」給予準確定義，並表明任何敵視、醜化，乃至有意推翻我國人民民主專政和社會主義制度的人，都不算真誠地擁護《基本法》和效忠香港特區，所作宣誓及聲明均視作無效。

至於要求立法會和區議會參選人必須擁護國家憲法，似乎不能單靠修訂現行法例解決，因為《宣誓及聲明條例》和《立法會條例》第40（1）（b）（i）條在回歸後的修訂，乃是按照《基本法》第104條的條文字眼而更改，而《基本法》第104條並無要求必須擁護國家憲法。為此，全國人大常委會可以按照《基本法》第159條的規定，在《基本法》第104條加入擁護國家憲法的字眼，為現行法例的修訂提供法理基礎和依據。

立法會九龍西地方選區補選候選人尚有：伍迪希、曾麗文、馮檢基、陳凱欣

時事評論員